\section{Implementace souborového systému SFS}

Program SFS je napsán v~programovacím jazyce C. Je strukturován do tří vrstev, jež na sobě závisí \uv{odspodu}. Těmito vrstvami jsou nízkoúrovňová knihovna \verb|liblowsfs|, vysokoúrovňová knihovna \verb|libsfs| a jednoduchý příkazový řádek \verb|shell|.

API pro práci s~knihovnami \verb|liblowsfs| a \verb|libsfs| je podrobně dokumentováno v~anglickém jazyce dokumentačními komentáři systému \emph{Doxygen}. Tato dokumentace proto obsahuje pouze zevrubný popis programu a nepopisuje detailně všechny funkce.


\subsection{Nízkoúrovňová knihovna}

Nejnižší vrstvou je nízkoúrovňová knihovna \verb|liblowsfs|, jež závisí pouze na standardní knihovně jazyka C a na knihovně \emph{GNU libc}. Tato nízkoúrovňová knihovna odpovídá za formátování svazku, správu datových bloků a i-uzlů a datové proudy nad i-uzly.

Správou bloků a i-uzlů se z~velké části rozumí jejich alokace. Vysokoúrovňová knihovna tak např. může nízkoúrovňovou požádat o~nový volný i-uzel a ta jí (pokud je některý volný) poskytne příslušný identifikátor. Alokace bloků je rovněž poskytnuta vysokoúrovňové knihovně, ale je v~ní v~zásadě nepoužitá, protože alokaci bloků řeší nízkoúrovňová knihovna automaticky při zápisu souborů.

Knihovna poskytuje API pro práci s~datovými proudy nad obsahem i-uzlů nezávisle na typu i-uzlu, tj. proud lze otevřít nad datovým souborem a rovněž i nad adresářem. Toto API je navrženo tak, aby bylo analogické k~API standardní knihovny jazyka C. Poskytuje tedy nad proudem operace \verb|open|, \verb|close|, \verb|read|, \verb|write|, \verb|seek| a další.

Nízkoúrovňová knihovna \emph{neposkytuje} nástroje pro práci s~adresářovou hierarchií. Vstupem funkce \verb|sfs_open| je tudíž identifikátor i-uzlu a nikoliv cesta k~souboru.

Názvy všech funkcí a struktur této knihovny mají prefix \verb|lsfs_|, aby bylo možné je snadno odlišit od funkcí a struktur poskytovaných vysokoúrovňovou knihovnou či standardní knihovnou jazyka C.


\subsection{Vysokoúrovňová knihovna}

Vysokoúrovňová knihovna \verb|libsfs| přímo závisí na knihovně \verb|liblowsfs| a vytváří nad jejími strukturami adresářovou hierarchii.

Tato knihovna poskytuje operace pro správu souborů a adresářů, např. vytvoření a smazání adresáře, přesun souboru či adresáře apod. Rovněž poskytuje operace pro práci s~datovými proudy nad soubory, které jsou již kvalifikovány pomocí řetězce, jenž vyjadřuje cestu v~adresářové hierarchii.

Velká část operací nad datovými proudy pouze volá operace z~nízkoúrovňové knihovny, která je již poskytuje, ale např. operace \verb|open| nyní navíc provádí kontrolu, zda soubor již neexistuje, popř. je-li to datový soubor nebo adresář.

Názvy všech funkcí a struktur této knihovny mají prefix \verb|sfs_|, aby bylo možné je snadno odlišit od funkcí a struktur poskytovaných nízkoúrovňovou knihovnou či standardní knihovnou jazyka C.


\subsection{Příkazový řádek}

Logika příkazového řádku se nachází v~souboru \verb|shell.c|. Lze v~něm najít zpracovací logiku textového vstupu (funkce s~prefixem \verb|cmdr_|) a implementace jednotlivých příkazů (funkce s~názvy ve tvaru \verb|cmd_*_main|).

Implementace příkazů mají formu podobnou standardní funkci \verb|main()|, aby k~nim při zpracování vstupu bylo možné přistupovat jednotným způsobem.
